[[Categoría:Starhawk]]

Texto por [http://www.starhawk.org/activism/trainer-resources/consensus.html Starhawk].  [https://pad.partidopirata.com.ar/p/starhawk-consenso Traducido colaborativamente] durante enero del 2014.

= ¿Qué es el consenso? =

El consenso es un proceso de toma de decisiones grupales.  Es un método democrático por el que un grupo completo de gente llega a un acuerdo.  Las opiniones y las ideas de todos los participantes son relevadas y sintetizadas para lograr una decisión final que es aceptable por todxs.  A través del consenso, no solo estamos trabajando para obtener mejores soluciones, sino también para promover el crecimiento de la comunidad y la confianza.

== Consenso vs. Votación ==

El voto es un medio por el que elegimos una alternativa entre varias.  El consenso, por otro lado, es un proceso donde sintetizamos muchos elementos diversos juntos.  El voto asume que la gente siempre compite entre sí y que un acuerdo sólo puede ser alcanzado a través del compromiso.  El consenso asume que la gente es capaz de acordar con lxs demás y que en tal atmósfera los conflictos y las diferencias pueden resultar en decisiones creativas e inteligentes.  Otro supuesto importante hecho por el consenso es que el proceso requiere la participación de todxs, tanto hablando como escuchando.  Ninguna idea se pierde, la opinión de cada participante es valorada como parte de la solución y los sentimientos son tan importantes como los hechos al tomar una decisión.  Es posible que el conocimiento de una persona o las creencias fuertemente arraigadas puedan influenciar al grupo entero, no obstante se debería seguir manteniendo la posibilidad de participación.

== ¿Qué significa consenso? ==

El derecho fundamental del consenso es que todas las personas sean capaces de expresarse en sus propias palabras y por su propia voluntad. La responsabilidad fundamental del consenso es asegurarle a otros su derecho a hablar y a ser escuchados. Dado que nuestra sociedad ofrece muy poca formación en estas áreas, tenemos que desaprender muchas pautas de conducta con el fin de practicar un buen proceso de consenso (ver "La superación de comportamiento opresivo," en este manual). Consenso no significa que todo el mundo piense que la decisión tomada es la forma más eficiente de lograr algo, o que están absolutamente seguros que funcionará. Lo que sí significa es que al arribar a esa decisión, nadie siente que ella o su posición sobre el tema no fue considerada cuidadosamente. Con suerte, todo el mundo pensará que es la mejor decisión; lo que a menudo sucede porque, cuando el consenso funciona correctamente, la inteligencia colectiva obtendrá mejores soluciones que las que se toman individualmente.

El Proceso de Acuerdo por Consenso, al menos informalmente, se debe buscar en todos los aspectos de las reuniones del grupo, incluyendo la agenda, los tiempos que el grupo se toma para cada artículo, y el proceso de trabajo con sus tareas. El siguiente es un resumen de consenso formal, el proceso que un grupo utiliza para llegar a un acuerdo sobre un curso de acción en particular. En primer lugar, el problema debe ser indicado claramente. Esto puede provocar alguna discusión, para que el grupo identifique lo que necesita ser resuelto. Luego, se debe discutir el problema, por lo que el grupo puede empezar a trabajar para llegar a una propuesta. El mayor error de la gente que busca consenso es ofrecer propuestas demasiado pronto, antes de que el grupo haya tenido tiempo suficente para analizar en profundidad el tema. Las herramientas que un grupo puede utilizar durante este período preliminar de discusión incluyen tormentas de ideas, rondas informales de discusión y separación en grupos pequeños. Cuando es evidente que el grupo empieza a marchar por el mismo camino, se puede hacer una propuesta que trate de sintetizar todos los sentimientos y puntos de vista expresados​​. La propuesta debe indicarse claramente. Luego se pasa a discutirla, pudiendo ser corregida o modificada. Durante este período de discusión, es importante articular las diferencias con claridad. Es responsabilidad de aquellos que están teniendo problemas con una propuesta brindar recomendaciones alternativas. Cuando la propuesta es entendida por todos, y no hay más cambios por hacer, alguien (generalmente el/la facilitadorx) puede preguntar si existe alguna objeción o reservas a la propuesta. Ayuda tener un momento de silencio aquí, para que nadie se sienta coaccionado a acordar. Si no hay objeciones, el grupo se debe preguntar "¿Existe consenso?" Todos los miembros del grupo deben entonces activa y visiblemente indicar que están de acuerdo, prestando atención a cada miembro del grupo. Después de que se alcanzó el consenso, la decisión debe ser propuesta de nuevo, como una forma de asegurarse que todxs tengan claro lo que se ha decidido. Antes de cerrar el tema, el grupo debe tener claro que está asumiendo la responsabilidad de implementar la decisión.

== Dificultades para alcanzar el consenso ==
 
Si se ha producido suficiente discusión y todo el mundo ha participado igualmente, la decisión grupal a la que se hubiera llegado debería ser apoyada por todxs. Pero dependiendo de la importancia de la decisión, las condiciones externas, y cómo se haya desarrollado el proceso, el grupo podría estar a punto de llegar a una decisión que una persona no podría apoyar. Existen varias formas de expresar sus objeciones:

* Falta de apoyo: "No veo la necesidad de esto, pero acompañaré al grupo."

* Reserva: "Creo que es un error, pero puedo vivir con él."

* Mantenerse al margen: "Personalmente, no puedo hacer esto, pero no voy a impedir que otrxs lo hagan."

* Bloqueo: "No puedo apoyar esto o permitir que el grupo lo haga. Es inmoral." Si la decisión final viola los valores morales de alguien, ellxs están obligadxs a bloquear el consenso. La decisión de un grupo de portavoces afines sólo puede ser bloqueada por un grupo de afinidad entero, no por una persona. Los bloqueos raramente ocurren si el grupo ha discutido plenamente una propuesta.

* Retirarse del grupo. Obviamente, si muchas personas expresan falta de apoyo o reservas, o dejan el grupo temporalmente dando un paso al costado, puede que no sea una decisión viable, incluso si nadie la bloquea directamente. Esto es lo que se conoce como un consenso "mediocre" y es tan deseable como un baño tibio o una cerveza tibia. Si el consenso se bloquea y no se alcanza un nuevo consenso, el grupo se queda con la decisión anterior sobre el tema, o no hace nada si esto es posible. Las cuestiones filosóficas o morales importantes que se presentan en cada grupo de afinidad se deben trabajar internamente tan pronto como sea posible durante su formación. Las discusiones sobre los valores y objetivos son tan importantes como las discusiones sobre las acciones a tomar y con demasiada frecuencia son dejadas de lado por los grupos que sienten las presiones de la falta de tiempo.

== Roles en el proceso de consenso ==

En grupos grandes, es útil designarle roles a las personas para ayudar al avance del proceso. Es importante rotar estas responsabilidades para cada reunión a fin de que las habilidades y el poder puedan ser compartidos. Lo ideal sería que estas responsabilidades pertenezcan a todxs y no sólo a la persona designada.

=== Facilitadorx ===

El trabajo de lxs facilitadorxs es ayudar al grupo para que cumpla con la agenda acordada, y asegurarse de que todxs tengan la oportunidad de hablar dándoles la palabra. Lxs facilitadorxs deben ver que las oportunidades de hablar se distribuyan uniformemente, para que las personas calladas tengan la oportunidad de hacerlo y que la gente que habla demasiado tenga la oportunidad de escuchar a lss demás. Lxs facilitadorxs deben observar cuando la discusión parece estar llegando al punto en que se puede hacer una propuesta. Es entonces cuando debería pedir u ofrecer una al grupo, y tras otro período de discusión, si es necesario, guiar al grupo hasta arribar a un consenso como se indica más arriba. Lxs facilitadorxs no deben utilizar su posición como una plataforma desde la que ofrecer soluciones, las soluciones deben surgir del grupo, y nadie debería ser facilitadorx, si se descubre que tiene fuertes opiniones sobre un tema determinado. Lxs facilitadorxs siempre pueden delegar sus responsabilidades temporalmente si sienten la necesidad de hacerlo. El grupo no debe confiar en lxs facilitadorxs para resolver los problemas del proceso, pero deberían estar listxs para ayudar con sugerencias sobre cómo proceder. Los grupos muy grandes deben usar dos o más facilitadorxs.

=== Observador "de ondas" ===

Lxs observadorxs "de ondas" son útiles en grandes grupos donde las personas no se conocen entre sí, y su trabajo es estar en sintonía con el estado emocional del grupo. ¿El grupo está tenso o aburrido o demasiado jodón? Lxs observadorxs "de ondas" podrían sugerir un juego, o más luz, o ventanas abiertas, o un abrazo grupal. A veces es útil simplemente llamar la atención sobre un trasfondo emocional que puede estar afectando el proceso grupal. Lxs observadorxs "de ondas" también deben dirigir la atención del grupo hacia una persona cuya ira o miedo está siendo ignorado, o hacia las personas que pueden estar involucradas en un diálogo que tomar lugar fuera de las actividades del grupo . Lxs observadorxs "de ondas" también deben asumir el papel de "guardianxs", protegiendo al grupo de cualquier perturbación externa. 

=== Cronometradorx ===

Unx cronometradorx mantiene al grupo en el camino correcto, advirtiéndole a mitad de camino que el tiempo de discusión se está acabando y preguntándole si quiere tomarse más tiempo en un asunto determinado. Lxs cronometradorxs deben preguntarle a la gente si desean establecer límites de tiempo específicos en una lluvia de ideas o asignarle un tiempo determinado a cada oradorx en las rondas. Antes de hablar ellxs mismxs, lxs cronometradorxs deben estar segurxs de que alguien más está cronometrando su intervención.

=== Apuntadorx ===

Unx apuntadorx intenta anotar los puntos claves de una discusión, las decisiones consensuadas por el grupo, cosas que fueron dejadas para ser decididas en otro momento, y quien ha asumido responsabilidades para tareas particulares. El grupo (o lxs facilitadorxs para la próxima reunión) debería ser capaz de usar las notas para construir una agenda para la próxima reunión. Unx apuntadorx puede también ser útil durante la reunión para recordar al grupo los puntos claves cubiertos por una discusión, si el grupo está teniendo problemas para formular una propuesta.



Es importante resaltar que cada miembro del grupo debería tratar de ser facilitadorx, observadorx "de ondas", cronometradorx, y apuntadorx. Compartir la responsabilidad garantiza que el poder está distribuido igualitariamente dentro del grupo y hace al consenso más fácil para todxs.

== Toma de decisiones durante las acciones ==

Está claro que consensuar es una actividad que consume tiempo. Por lo tanto es importante para los grupos de afinidad tomar las decisiones con anterioridad a implementar alguna acción. Discutir con anterioridad cuestiones como: ¿Qué hacemos si nos encontramos con provocadorxs en nuestro grupo o cerca de nuestro grupo? ¿Cuánto tiempo queremos quedarnos en el lugar? ¿Cómo respondemos a estrategias policiales diseñadas para mantenernos lejos del lugar? Ayuda a los grupos de afinidad definir los objetivos especificos, o modalidades. Dichas definiciones generales como "Nuestro grupo irá siempre donde sea más necesaria la gente" o "Queremos ir donde tengamos mas exposición mediática" o "queremos panfletear a lxs trabajadorxs dentro del lugar" ayudará al grupo a tomar decisiones bajo situaciones de estrés y de circunstancias cambiantes. Se debe estar preparado para situaciones inesperadas seleccionando unx vocerx y unx facilitadorx para el grupo para la rápida toma de decisiones durante una accion. Será responsabilidad lxs vocerxs comunicar las decisiones del grupo a la organización mayor de la acción. Es responsabilidad de lxs facilitadorxs articular rápida y suscintamente los problemas a ser discutidos para descartar los puntos donde el acuerdo ya ha sido alcanzado. Es responsabilidad de todxs en el grupo mantener las discusiones a un mínimo si son necesarias acciones inmediatas. Si el tema que querías hablar ya ha sido cubierto por otra persona, no vuelvas a plantearlo. Una aproximación calmada y un claro deseo de llegar a un acuerdo puede rápidamente ayudar al proceso. No dejes que la ansiedad sobrepase la confianza en lxs otrxs o tu propósito en la acción. Las objeciones fuertes debieran limitarse a cuestiones de principios.

== Herramientas para el proceso de consenso ==

=== Registros de entrada ===

Por lo general utilizados para introducciones, además de los nombres, la gente puede decir al grupo cómo se sienten (ansiosx, jódonx, cansadx), o lo que esperan de la reunión (ciertas decisiones, cierta duración). Un grupo puede ajustar su agenda de acuerdo a las necesidades del estado o prácticas emocionales reveladas por el grupo durante el ingreso.

=== Rondas de discusión ===

A cada persona se le da una cierta cantidad de tiempo para hablar sobre un tema en particular, sin tener que comentar otras contribuciones, o defender la propia. Debe ser utilizado al comienzo del debate sobre un tema, si sólo unas pocas personas están charlando, o si el grupo parece perdido buscando buenas soluciones.

=== Lluvia de ideas ===

Un breve período durante el cual las personas pueden arrojar sugerencias, inquietudes o ideas al azar, a veces sin que sea su turno. Ayuda a obtener un montón de ideas rápidas, estimulando el pensamiento creativo. No es un tiempo para la discusión o el diálogo. Alguien puede escribir una lluvia de ideas en una hoja grande de papel para que todos puedan verlas y recordarlas.

=== Divirse en grupos pequeños ===

Dependiendo del tamaño del grupo original, podría ser desde tres personas hasta un grupo de afinidad entero. Un pequeño conjunto de pares tiene la oportunidad de hablar de las cosas, en una determinada cantidad de tiempo, antes de informar a todo el grupo. Esto le da a las personas la oportunidad de escucharse de verdad lxs unxs a lxs otrxs y expresarse, es muy útil cuando una agrupación parece incapaz de llegar a un consenso. En una reunión de delegadxs, dividirse en grupos de afinidad para discutir asuntos o para tomar decisiones específicas es a menudo necesario.

=== Pecera/vidriera ===

En un grupo grande, o un pequeño grupo que parece irremediablemente dividido, una pecera/vidriera ayuda a aclarar lo que está en juego en las posiciones particulares. Algunas personas, especialmente los que sienten más fuertemente un tema, se sientan juntos en el centro del grupo y charlan de cosas libremente durante un período de tiempo, mientras que el grupo lxs observa. Las personas en el medio no llegan a ninguna decisión, pero la pecera/vidriera  les da a todxs la oportunidad de observar el debate sin la necesidad de que el grupo entero se involucre. Así, las soluciones a menudo ocultas son reveladas.